---
templateKey: article
title: 十月，大陆发生了这些事丨NGOCN
slug: 2019-oct-yuebao
date: 2019-10-31T17:22:00.000Z
featuredpost: false
featuredimage: /img/10月.jpeg
trending: 5
isbrief: false
tags:
  - 莫雷事件，陈同佳案，黄学琴，地铁人脸识别
---
# 十月，大陆发生了这些事丨NGOCN

2019 年 11 月 1 日

![](https://assets.matters.news/embed/d9cb305c-4529-451c-97d6-34ca476d4b04.jpeg)

**作者丨顺自**

**编辑丨施清海**

**​下面是NGOCN10月事件防腐剂，每月回顾，不让公共事件烂在角落里：**

> ***蝴蝶效应（The Butterfly Effect）,由美国气象学家洛伦兹1963年提出。事物发展的结果，对初始条件具有极为敏感的依赖性，初始条件的极小偏差，都将可能会引起结果的极大差异。\[维基百科]***



## **莫雷事件：一条推特引发行业动荡**



404队、不可说队、某箭队……这些都是NBA火箭队如今在虎扑社区上的代号。

体育论坛“虎扑社区”称得上是国内NBA球迷讨论大本营。10月6日，**论坛中流量最大的“火箭队”讨论区消失了，管理员上线了“莫雷事件专区”。**

**莫雷，火箭队现任经理。甚少在推特上发表政治言论的他，在10月5日发了一条图片推文，其中内容为“Fight for freedom, Stand with Hongkong”。**这一个举动很快便引来中国网友批评，当中就包括体育评论员杨毅，杨毅评论“你不能吃中国还骂中国”。

随后，环球网、观察者网等媒体相继发布该消息，批评莫雷的声音亦越来越大。10月5日晚，虎扑社区更是出现不少呼吁“莫雷下课”的帖子。

此时，中国国庆节刚过不久，距离NBA正式开赛只有18天。这条推特，在接下来的数天里不仅影响了莫雷所在的火箭队，还有一整个NBA。

由前火箭球员姚明领导的中国篮协率先就此事发表声明，称莫雷**“公开发表涉港不当言论”**，并宣布暂停与火箭队交流合作。随后，多家企业亦宣布停止与火箭队的商业合作。

10月7日，莫雷和NBA官方先后发表回应，不过二者的回应并未能缓和对立的局势。莫雷强调言论仅代表个人，被国内媒体直指“不道歉”；**NBA官方称对莫雷言论“极其失望”（此为中文官博用词，英文声明原文为“regrettable”），但表示尊重莫雷分享看法。**NBA总裁肖华回应媒体时，明确支持“莫雷发表自由言论”。

NBA官方表达被不少中国网友称为“双标”，指NBA严厉处罚种族歧视言论，但对于“干涉中国内政”的言论作冷处理。

央视体育随即发布声明，称莫雷言论“挑战国家主权和社会稳定”，不属于言论自由范畴，并宣布暂停NBA赛事转播。随后，前不久刚花了数亿美元买断NBA国内网络转播权的腾讯也宣布了暂停NBA中国赛转播。

也就在这个时候，环球时报总编辑胡锡进发文，指“政治正确搞过头了，就是束缚”，“停止与NBA合作无需成为一种风潮”。尽管这篇文章在在环球时报和环球网公众号都获得超过10万阅读量，但中国企业停止与NBA合作的情况却是有增无减。

期间，不少以报道、评论NBA赛事的自媒体考虑寻找其他“谋生”出路，而更为被动的球迷则在观察NBA中国赛是否还会正常举行——毕竟上海、深圳等几个城市都悄悄收起了之前比赛的宣传海报。

10月10日晚上，NBA中国赛·上海站比赛正常举办了，现场几乎满座。《华尔街日报》第二天在头版刊发大幅中国球迷上海NBA中国赛欢呼的照片。这个情况引来了不少人批评。**自称为“饭圈女孩”的网友开始在微博、虎扑社区批评“莫雷事件”后球迷未抵制NBA，反而到现场观看比赛，“跪族男孩”的名字亦随之广为传播。**

**“饭圈女孩”还计划针对性进行线下反对行动——在10月12日深圳站比赛现场，派发爱国宣传、抵制NBA手幅。据@豆瓣手幅组 微博，豆瓣小组“瓜组”、“八组”、“船组”的成员均有参与应援。Ta们还获得了33人的捐款，筹集共8002元资金用于打印爱国宣传手幅。不过，比赛当日上午，手幅组微博发消息称为避免出现不能控制局面，派发手幅活动取消。**

**10月17日，NBA新赛季正式开始，腾讯体育也恢复了NBA的转播，微博、虎扑社区关于赛事的讨论亦正常出现。不过，火箭队有比赛的时候，球迷已经很少旗帜鲜明地支持火箭队了。这不单单是因为有可能被举报删帖，还有可能被实名通报批评……**

![](https://assets.matters.news/embed/a0c4bcde-fb5d-4696-95c0-a2646b8b5a15.jpeg)

公司员工发朋友圈支持动画片中宝可梦火箭队，但配有央视停播NBA新闻截图，随后，公司网上通报批评，表示已进行批评教育，当事人作检讨。



## **陈同佳案：一场改变社会的命案**



**10月23日，香港青年陈同佳洗钱罪服刑完毕，离开香港监狱。同一日，香港立法会正式撤回《逃犯条例》修订，终止相关立法程序。**

**“最后，对于社会、对于香港人，我只能……对不起。希望各位原谅，希望各位可以给我机会重新做人，给我机会回报社会。**”走出监狱的陈同佳，面对大批记者，说出了这一段话。

去年2月，陈同佳在台湾杀害女友，后逃回香港，并用女友银行卡盗取上万元。今年4月，陈同佳承认洗钱罪名，被判囚29个月（后有减刑）。尽管台湾检察署三次向香港提出司法互助，但因两地无相关机制，香港拒绝遣送陈同佳赴台受审。今年2月，香港保安局提出修订《逃犯条例》草案，允许香港向大陆、澳门、台湾移交嫌疑犯。连续数月的香港“反送中”运动就是这样被一起命案牵起。

进入10月，港府在国庆节后三日订立《禁蒙面法》，并于10月5日零时生效**，法规要求市民在游行、集结时不可以蒙面。该法规出台依据《紧急情况规例条例》，属“先订立，后审议”。**

**但该法例遭遇不少反对声音，香港已经多次出现示威行动反对该法例制定。10月的最后一天是万圣节，有香港网民在网上发起“全民带面具”活动，表示对《禁蒙面法》反对。同一天，香港高院颁布临时禁制令，要求任何人不得在网上发布煽动他人使用暴力的内容。**

**更早前，香港高等法院已遂律政司申请颁布临时禁制令，禁止任何人公开警员及其家人的个人资料，该禁制令有效期至11月8日。**

**陈同佳出狱后曾表示有意赴台自首，但目前仍未赴台。而这宗命案引起的运动，又将如何？**



## **豆瓣“升级”：一篇贴文导致的全面审查？**



**相对于“鹅组”、“瓜组”等几个组员过万人的小组被“雪藏”，豆瓣停用了动态功能，更直接影响着每一个豆瓣用户。**

**10月6日，豆瓣用户无法使用动态功能，显示“升级中”。豆瓣官方事前、事后并没有发布过任何正式说明，只在帮助中心里“悄悄”表示，会在10月20日恢复正常使用。**在这14天里，有不少豆瓣用户都有收到豆瓣系统提示，过去某条动态或者小组贴文因为内容违规被删除。

有意思的是，豆瓣用户并没有因为这次动态“升级”而放弃豆瓣。有用户自发组建临时小组，打算通过小组发帖的方式代替日常动态。而这个小组的组建方式，是人传人，一个豆瓣用户私信邀请自己的豆友。很快，同类型的临时小组出现越来越多。截至10月31日，最大的一个临时小组已经有9000多位组员（此时，豆瓣动态功能已经恢复）。

那这次突如其来的“升级”究竟怎么回事？其实，有传言称，动态功能的突然升级与部分小组被“雪藏”有关联。原因是有人在国庆期间，发布不少与历届领导人有关的内容。这个说法无从考究，但大家都在传这个消息，它已经成为了不少人心里的“真相”了。

明年就迎来自己15周年的豆瓣，给予了用户与微博、微信不一样的中文社交生态，接下来，它会走向何方？



## **10月还有这些事**



**10月15日，教育部发文，要求全国中小学校自查图书馆图书，包括电子读物。文件提出要清理非法图书馆、停止流通不适宜和外观差图书。**各省级教育部门需在明年3月31日前要求对于学校完成自查，并适时进行抽检。

![](https://assets.matters.news/embed/463c3f3c-54bc-4e4c-b183-37cbdcb8d831.png)

图为文件部分截图

10月15日，有匿名网友举报中南大学电视台台长张向真利用职务之便，性侵其闺蜜并致怀孕。举报文章并未说明女生被性侵的具体日期。中南大学当日回应媒体已着手调查。截至10月31日，学校未向社会公开相关调查结果。

![](https://assets.matters.news/embed/799aad0d-3ae9-41cc-8133-d4575519d676.jpeg)

图为中南大学微博首页

10月12日，北大附中实验学校发公告，回应新校舍空气质量问题，称学校已公布相关检测，检测结果合格，亦三次与家长沟通消除误解。此前，家长向媒体反映，9月开学后，超百名初中生出现流鼻血、眼睛干痛痕痒、身上出红疹等症状。家长提出另聘机构检测，未与学校达成共识。

![](https://assets.matters.news/embed/1404d46f-7fe8-469b-a684-524e01e00031.jpeg)

图为北大附中正门，时值中秋假期，学校主教学楼门窗大开。吴小飞/摄，来源：经济观察报

10月底，昆明公安对李心草死亡案立案侦查。立案通知书显示，涉案当事人罗某乾涉嫌强制猥亵、侮辱。10月12日，李心草母亲写公开信，称女儿溺水死亡存在疑点，称监控显示曾被男子在椅子上猥亵，被抽耳光。警方13日曾回应，李是意外落水，不构成刑事案件，酒吧视频未显示当事人罗某乾猥亵，当事人称扇耳光是为了帮李心草醒酒。14日晚，昆明市公安成立专案组再次调查。

![](https://assets.matters.news/embed/93b90aa4-14dc-4f59-b5b1-016d3afa3c79.jpeg)

图为李心草母亲公开信截图

10月10日，江苏无锡市发生一高架桥侧翻事故，造成3人死亡，2人受伤。死者包括5岁女孩与其母亲，还有一名46岁单亲家庭父亲。**调查称事故是半挂牵引车严重超载导致。**多家媒体披露，涉事车辆事发时车货总重超过百吨，属于严重超载的“百吨王”。事发高架桥系“独柱墩桥”，该类桥梁在偶然偏心荷载作用下，或整体横向失稳。因独柱墩桥工艺标准去年则有所变化，有专家建议应对现有独柱墩桥进行排查加固。

![](https://assets.matters.news/embed/c9c2b274-f244-43ae-81ef-33a05dd0892f.jpeg)

图为事故现场，来源新华社

独立记者黄雪琴被指控“寻衅滋事”。德国之声引用匿名信源消息报道，**黄雪琴于17日到警局取回被警方没收的护照和港澳通行证后失联。**律师22日会见黄雪琴，确认其遭警方起诉，律师23、24日申请会见遭拒绝。

![](https://assets.matters.news/embed/f999ea31-384f-461f-8410-e072532690b5.jpeg)

黄雪琴曾采写多篇性骚扰报道，图为黄雪琴本人，来源网络

北京地铁将应用人脸识别技术实现乘客分类安检。10月29日，北京市轨道交通指挥中心主任战明辉透露，**北京地铁将对乘客人类并形成人脸库，依托人脸识别技术判别身份，实行不同的安检措施。**据了解，北京地铁还将对失信行为加强社会联合惩戒。

![](https://assets.matters.news/embed/46e4eb8b-731e-4279-8164-21e767de46d7.jpeg)

北京地铁，图自北京地铁官网

10月29日，河北承德市双桥公安通报，15岁男生多次上网浏览反华信息被公安批评教育。据通报内容，**该男生“受精日分子蛊惑登录恶俗维基”，指其浏览信息刻意歪曲中国历史，曲解国内外热点新闻事件。**10月28日，厦门警方亦通报，7名网民在境外网站发布丑化国家言论，被警方查处 ，其中最小14岁。通报显示，涉案网民注册、浏览反华“精日”分子创建的境外网站。

![](https://assets.matters.news/embed/a3f72524-edf3-47a0-a979-4b47f79983c8.jpeg)

警方通报截图

10月22日，内蒙古警方通报，村民在50人微信群称某公司的化肥含量不够，**被指虚构事实扰乱公共秩序，遭行政拘留8日。**通报显示，该村民无证据证明该公司化肥有质量问题，并称其未购买使用过该公司化肥。

![](https://assets.matters.news/embed/8ef0d341-4194-46ef-a81e-cf198332fbd6.jpeg)

\    通报截图